### Докер 
- это платформа разработки, доставки и запуска приложений в **контейнерах**.
### Контейнер
- это стандартизированный, отдельный и независимый пакет программного обеспечения, который включает в себя все необзодимы для работы компоненты, такие как **код, среда выполнения, системные библиотеки, зависимости и настройки**

### Основные плюсы использования докера:
- **Изолированность:** Каждый контейнер работает в сосбтвенном изолированном пространстве, что позволяет исключить конфликты между зависимостями и приложениями, а так же обеспечивает надежность и безопасность.
- **Портабельность:** Контейнеры можно легко переносить между различными окружениями. Так же контейнеры будут работать одинаково везде, где установлен докер.
- **Управление зависимостями:** Упрощенные управление зависимостями приложений, т.к. все необходимое для их работы уже содержится в контейнере. Это позволяет исключить конфликты между версиями зависимостей и упрощает процесс установки и развертывания приложений.

### Пример:
- Два приложения использующих разные версии python - запустить их на одном железе будет непросто, тогда как при развертывании этих приложений в докер-контейнере все зависимости будут внутри контейнера и конфликт версий будет невозможен, т.к. контейнеры изолированы.

### Основные команды Docker:
#### 1.Создание и управление контейнерами
- **docker run <имя_образа>:** Создает и запускает контейнер на основе указанного образа.
- **docker start <идентификатор_контейнера>:** Запускает остановленный контейнер.
- **docker stop <идентификатор_контейнера>:** Останавливает работу контейнера.
- **docker restart <идентификатор_контейнера>:** Перезапускает контейнер.
- **docker rm <идентификатор_контейнера>:** Удаляет контейнер.
#### 2.Просмотр информации о контейнерах и образах:
- **docker ps:** Показывает запущенные контейнеры.
- **docker ps -a:** Показывает все контейнеры, включая остановленные.
- **docker images:** Показывает доступные образы Docker.
#### 3.Работа с образами:
- **docker pull <имя_образа>:** Загружает образ из репозитория Docker Hub.
- **docker build <путь_к_директории_с_Dockerfile>:** Строит образ из Dockerfile.
- **docker push <имя_образа>:** Отправляет образ в репозиторий Docker Hub.
- **docker rmi <идентификатор_образа>:** Удаляет образ.
#### 4.Просмотр логов и информации:
- **docker logs <идентификатор_контейнера>:** Показывает логи контейнера.
- **docker inspect <идентификатор_контейнера>:** Показывает подробную информацию о контейнере или образе.
#### 5.Управление сетями:
- **docker network ls:** Показывает существующие сети Docker.
- **docker network create <имя_сети>:** Создает новую сеть Docker.
- **docker network connect <имя_сети> <идентификатор_контейнера>:** Подключает контейнер к сети.
- **docker network disconnect <имя_сети> <идентификатор_контейнера>:** Отключает контейнер от сети.
#### 6.Управление томами:
- **docker volume ls:** Показывает существующие тома Docker.
- **docker volume create <имя_тома>:** Создает новый том Docker.
- **docker volume rm <имя_тома>:** Удаляет том Docker.

### Пример использования команд:
#### Простое веб-приложение для управления задачами - **todo-list**
- **Веб-сервер:** Приложение обрабатывающее HTTP-запросы от юзеров и предоставляющее интерфейс для добавления, обновления и удаления задач в списке дел.
- **База данных:** БД для зраниения списка задач, например, PostgreSQL.
- **Том для хранения данных:** Для сохранения данных между перезапусками контейнера создаем том Docker.
### Пример запуска приложения:
```commandline
# Создание сети 
docker network create todo_app_network

# Создание тома для хранения данных веб-сервера
docker volume create todo_app_data_volume

# Запуск контейнера с БД
docker run --name db_container --network todo_app_network -e POSTGRES_PASSWORD=mysecretpassword -d postgres

# Запуск контейнера с веб-сервером, подключенного к той же сети и использующего том для хранения данных
docker run --name todo_app_container --network todo_app_network -v todo_app_data_volume:/app/data -d my_todo_app_image
```
### Объяснение использованных команд:
- **Запуск контейнера с БД** - Запускается контейнер postgres в режиме --detach, то есть в фоновом режиме, освобождая командную строку. В контейнер создается переменная среды -e POSTGRES_PASSWORD со значением mysecretpassword. Подключает контейнер к сети --network todo_app_network. Задает контейнеру пользовательское имя --name db_container.
- **Запуск контейнера с веб-сервером** - Запускается контейнер my_todo_app_image в режиме --detach. В контейнер с хоста пробрасывается том todo_app_data_volume в директорию /app/data. Контейнер подключается к сети --network todo_app_network. Задает контейнеру пользовательское имя --name todo_app_container.

#### _P.S. Данные будут обновляться по мере использования новых команд._